\chapter*{卷首语}

\noindent
\heading{从能跑到健壮的转变}

你好，未来的Python工程大师！

如果你已经编写Python代码一两年，能独立完成功能，解决日常编程任务，那么你已告别编程小白阶段，是合格的编码者。

但或许你也遇到新困惑：为何代码在本地运行正常，到生产环境就出错？为何项目运行一段时间后维护艰难？为何程序实现了功能，性能却远低于预期？

这是因为，从能写出可运行代码的编码者，进化为能交付健壮、高效、可维护系统的 Python 工程师，中间有巨大鸿沟，即工程化能力。

本书正是为你打造。它并非讲解Python基础语法的入门书，而是面向有一定语言基础的开发者，系统性、实践性提升工程化水平的进阶指南。

在本书中，我们将共同探索以下问题：

\begin{itemize}
    \item {环境的统一与加速}：彻底摆脱pip install的混乱，掌握虚拟环境、依赖锁定与自定义源加速的专业技巧。
    \item {质量与健壮性}：运用静态类型系统、自动化代码规范与设计模式，确保代码的健壮性与可维护性。
    \item {并发与性能优化}：了解GIL机制，掌握多进程/多线程与asyncio异步编程，并通过 Profiling 和 Cython 突破性能瓶颈。
    \item {测试、配置与可观测性}：构建专业的单元测试与集成测试体系，掌握生产级配置管理，实现系统的结构化日志与高效调试。
\end{itemize}

我们的目标只有一个：让你迅速从``会写代码''的数据分析工程师或AI算法工程师，成长为能独立设计、管理和交付高质量、高可靠性Python项目的高级专业工程师。

让我们携手，将你手中的Python代码，升级为真正的工业级工程实践！

\vspace{1em}

\noindent
\heading{写作动机}

在指导研究生的过程中，以及近年来带领算法工程师团队进行专业领域大模型研发时，我观察到一种现象：许多刚毕业的研究生，甚至已有两三年工作经验的算法工程师和数据分析师，虽然能够编写出功能性的Python代码，但在工程化方面却依然存在明显短板，常常陷入“开始时代码能运行，但越往后维护越困难，效率也越来越低”的困境。

你可能拥有深厚的机器学习或深度学习背景，能够使用Python编写模型训练脚本，甚至能够阅读和修改深度学习框架的底层代码。然而，将模型封装成服务并在生产环境中稳定运行，还需要另一套技能——工程化能力。

为便于经验分享，我断断续续积累了部分文档，并在交流过程中意识到工程化能力的缺失并非个例，而是一个普遍存在的挑战。因此，我决定将这些分散的经验系统化，整理成一本专注于工程化实践的书籍，旨在帮助那些已经掌握Python基础但渴望提升工程能力的开发者。这便是本书的由来——一本面向``非小白''的Python工程化进阶指南。

\vspace{1em}

\noindent
\heading{名称大小写说明}

本书涉及大量开源项目，其名称的首字母大小写形式不完全一致。考虑到每个工具的大小写是其名称的一部分，在正文中应予以保留，因此书中保持了其官方格式，如asyncio、HTTPX、uv、Loguru、structlog等。

\vspace{1em}

\noindent
\heading{读者群体}

本书适合以下读者：

\begin{itemize}
    \item 已有1--3年Python开发经验，希望系统提升工程化能力的开发者；
    \item 从事数据分析、机器学习、AI算法等方向，希望将模型工程化的工程师；
    \item 希望构建可维护、高性能、高可靠Python项目的团队技术负责人；
    \item 准备从``写脚本''转向``做系统''的Python爱好者。
\end{itemize}

如果你正站在从初学已入门到专业要升级的十字路口，那么这本书，正是为你而写。

\vspace{1em}

愿你在此书中，找到属于自己的工程之路。

\begin{flushright}
夏天~~~~ 

中国人民大学
\end{flushright}
